\chapter{अध्याय चौथा}
\label{cha:--2}


आजि श्रवणेंद्रिया पीकलें । जेणें हे गीतानिधान देखिलें । आतां स्वप्न चि हें तूकलें । साचा सरिसें ॥ १ ॥ 

आदी चि विवेकाची गोठी । वरि प्रतिपदी कृष्णु जगजेठी । आणि भक्तराजु किरीटी । परिसतसे ॥ २ ॥ 

जैसा पंचमालापु सुगंधु । किं परिमलु आणि सुस्वादु । भला जाला विनोदु । कथेचा इये ॥ ३ ॥ 

कैसी आगलीक दैवांची । जें गंगा जोडली अमृताची । हो काज तपें श्रोतेयांचीं । फला आलीं ॥ ४ ॥ 

आतां इंद्रियजात आघवें । तेणें श्रवणाचें घर रिगावें । मग संवादसुख भोगावें । गीताख्य हें ॥ ५ ॥ 

हा अतिशयो अतिप्रसंगें । सांडूनि कथा चि ते सांघैं । जें कृष्णार्जुन दोघै । बोलत होते ॥ ६ ॥ 

तेव्हलि संजयो रायातें ह्मणे । अर्जुनु अधिष्ठिला दैवगुणें । जें अतिप्रींती नारायणें । बोलिजत असे ॥ ७ ॥ 

देवी लक्ष्मी येतुली जवलिक । परि तेही यया प्रेमाचें नेदखे चि मुख । आजि कृष्णस्नेहाचें पीक । ययातें चि आथि ॥ ८ ॥ 

सनकांदिकांचेया दुरासा । वाढिनलेया किर बहुवसा । परि तियाही येणें मानें एषा । येंती चि ना ॥ ९ ॥ 

<पृ. ०८९>

यथा जगदीश्वराचें प्रेम । येथ दीसतसे निरूपम । कैसें पार्थें येणें सर्वोत्तम । पुण्य केलें ॥ १० ॥ 

हो काज येयाचेया प्रीती । हा अमूर्त्तु आला व्यक्ती । मज येकवंकिंचिया स्थिती । आवडतसे ॥ ११ ॥ 

यऱ्हविं योगियां नाडले । वेदार्थासि नाकले । जेथ ध्यानाचे डोले । पावतिना ॥ १२ ॥ 

तें हा स्वरूप । जें अनादि निष्कंप । परि कवणें मानें सकृप । जालां असे ॥ १३ ॥ 

हा त्रैलोक्यपटाची घडीं । आकाराची पैल थडी । आइकैं कैसा ययाचिया आवडी । आवरला असे ॥ १४ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
इमं विवस्वते योगं प्रोक्तवानहमव्ययम्।\\
विवस्वान् मनवे प्राह मनुरिक्ष्वाकवेऽब्रवीत् ॥ १ ॥ }

मग ह्मणे पांडुसुता । हा चि योगु आह्मीं विवस्वता । कथिला परि ते वार्त्ता । बहुतां दिसांची ॥ १५ ॥ 

मग तेणें विवस्वतें रवी । हें चि योगस्थिति आघवी । निरोपिली बरवी । मनूप्रति ॥ १६ ॥ 

मनू आपण अनुष्ठिली । मग इक्ष्वाकूसि उपदेशिली । ऐसी परंपरा विस्तारली । आद्य हे ॥ १७ ॥ 


\Slk{एवं परंपराप्राप्तमिमं राजर्षयो विदुः।\\
सकालेनेह महता योगो नष्टः परंतप ॥ २ ॥ }

मग आणिक ही या योगातें । राजरुषी जाले जाणते । परि तेथौनि आतां सांप्रतें । नेणिजे हा ॥ १८ ॥ 

जें प्राणियां कामीं भरु । देहा चि वरि आदरु । बहुत करूनि विसरू । आत्महिताचा ॥ १९ ॥ 

अविट नाथिली आस्थाबुद्धि । विषयसुख चि परमावधी । 

<पृ. ०९०>

जीउ तैसा उपाधि । आवडे लोकां ॥ २० ॥ 

यऱ्हविं तऱ्ही खवणेयाचां गावीं । पाटाउवें काइ करावीं । सांघैं जात्यंधा रवि । काजा आथि ॥ २१ ॥ 

कां बहिरांचिये आस्थानीं । कव्हणीं गीतांतें हानमानी । कीं कोल्हेयां चंदनीं । आवडि उपजे ॥ २२ ॥ 

पैं चंद्रोदया आरौते । जेयांचे डोले फूटति असते । ते काउले केवि चंद्रातें । ॐलखति ॥ २३ ॥ 

तैसी वैराग्याची सीवं नेदखति । जे विवेकाची भाष नेणति । ते मूर्ख केवि पावती । ईश्वरातें ॥ २४ ॥ 

कैसा नेणों मोहो वाढीनला । तेणें बहुते येकु वेलु गेला । ह्मणौनि योगु हा लोपला । लोकीं इये ॥ २५ ॥ 


\Slk{स एवायं मया तेऽद्य योगः प्रोक्तः पुरातनः।\\
भक्तोऽसि मे सखा चेति रहस्यं ह्येतदुत्तमम् ॥ ३ ॥ }

तो चि हा आजि आतां । तुजप्रती कुंतीसुता । सांघितला आह्मीं तत्वता । भ्रांति न करीं ॥ २६ ॥ 

हें जीविचें गा गुज । परि न ऱ्हाइजे चि तूज । जें पढियंसि तूं मज । ह्मणौनियां ॥ २७ ॥ 

तूं प्रेमाचा पूतला । भक्तिचा जीवाला । मैत्रियेचि कला । धनुर्द्धरा ॥ २८ ॥ 

तूं अनुसंगाचा ठाॐ । आतां तुज काइ राहों । जऱ्हीं संग्रामारूढ आहों । जालों आह्मीं ॥ २९ ॥ 

तऱ्हीं नावेक हें साहावें । गाजाबज्य ही धरावें । परि तूझें अज्ञानतत्व हरावें । लागे आदीं ॥ ३० ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
 अपरं भवतो जन्म परं जन्म विवस्वतः।\\
 कथमेतद्विजानीयां त्वमादौ प्रोक्तवानिति ॥ ४ ॥ }

<पृ. ०९१>

तवं अर्जुनु ह्मणे हरी । माये आपुलेयाचा स्नेहो करी । एथ विस्मयो काइ अवधारीं । कृपानिधी ॥ ३१ ॥ 

तूं सवंसारश्रांताची साउली । अनाथांची माउली । आमतें किर प्रसवली । तूझी चि कृपा ॥ ३२ ॥ 

देवा पांगूळ एकाधें वीजे । तरि जन्मौनि जोजारु साहिजें । हें बोलों काइ तूझें । तुज चि पुढां ॥ ३३ ॥ 

आतां पूसैन जें मीं काहीं । तेथ नीकें चित्त देंई । तेविं चि देवें कोपावें नाहीं । बोला एका ॥ ३४ ॥ 

तरि मागिलकी जे वार्त्ता । तुवां सांघितली होंती अनंता । ते नावेक मज चित्ता । येचिना ॥ ३५ ॥ 

जें तो विवस्वतु ह्मणिजे काइ । ऐसें हें वडिलां हीं ठाउवें नाहीं । तरि तुवां चि केवि पांई । उपदेशिला ॥ ३६ ॥ 

तो आइकिजे बहुतां कालांचा । आणि तूं तवं कृष्णा सांपेचा । ह्मणौनि गा इये मातूचा । विसंवादु ॥ ३७ ॥ 

तेविं चि चरित्र देवा तूझें । आपण काहीं नेणिजे । हें लटिकें केविं ह्मणिजे । येकी हेलां ॥ ३८ ॥ 

परि हे चि मातु आघवी । मी परिसें तैसी सांघावी । जें तुवां चि तेया रवी । उपदेशु केला ॥ ३९ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
 बहूनि मे व्यतीतानि जन्मानि तव चार्जुन।\\
 तान्यहं वेद सर्वाणि न त्वं वेत्थ परंतप ॥ ५ ॥ }

तवं कृष्णु ह्मणे पांडुसुता । तो वैवस्वतु जैं होंता । तें आह्मी नसों ऐसी चित्ता । प्रतीति तुज ॥ ४० ॥ 

तरि तूं गा हें नेणसी । पैं जन्में आह्मां तुह्मांसि । बहुंतें गेलीं परि न स्मरसी । आपुलीं तूं ॥ ४१ ॥ 

<पृ. ०९२>

मी जेणें जेणें अवसरें । जें जें होउनि अवतरें । तें समस्त हीं स्मरें । धनुर्द्धरा ॥ ४२ ॥ 

ह्मणौनि हें आघवें । मागील मज आठवे । मी अजुही परि संभवें । प्रकृतियोगें ॥ ४३ ॥ 


\Slk{अजोऽपि सन्नव्ययात्मा भूतानामीश्वरोऽपि सन्।\\
प्रकृतिं स्वामधिष्ठाय संभवाम्यात्ममायया ॥ ६ ॥ }

माझें अव्यक्तत्व न नशे । परि होणें जाणें एक दीसे । तें प्रतिबिंबे मायावशें । स्वस्वरूपीं ॥ ४४ ॥ 

माझी स्वतंत्रता न मोडे । परि कर्माधीनु ऐसा आवडें । तें हीं भ्रांतिबुद्धी तरि घडे । यऱ्हविं नाहिं ॥ ४५ ॥ 

जें येक चि दीसे दुसरें । तें दर्पणाचेनि आधारें । यऱ्हविं काइ वस्तुविचारें । दूजें आहे ॥ ४६ ॥ 

तैसा अमूर्तु चि मीं किरीटी । परि प्रकृतितें जैं अधिष्ठीं । तैं साकारपण नटीं । काजा येया ॥ ४७ ॥ 


\Slk{यदा यदा हि धर्मस्य ग्लानिर्भवति भारत।\\
अभ्युत्थानमधर्मस्य तदात्मानं सृजाम्यहम् ॥ ७ ॥ }

जें धर्मजात आघवें । युगिं युगिं मियां चि रक्षावें । ऐसा ओघु हा स्वभावें । आद्यु असे ॥ ४८ ॥ 

ह्मणौनि अजत्व परौतें ठेवीं । मीं अव्यक्तपण हीं नाठवि । जेव्हलि धर्मातें अभिभवी । अधर्मु हा ॥ ४९ ॥ 

तेव्हलि आपुलेयाचेनि कैवारें । मी साकारु होउनि अवतरें । मग अज्ञानाचें आंधारें । गीलूनि घाली ॥ ५० ॥ 


\Slk{परित्राणाय साधूनां विनाशाय च दुष्कृताम्।\\
 धर्मसंस्थापनार्थाय संभवामि युगेयुगे ॥ ८ ॥ }

अधर्माचि अवधि तोडीं । दोषांचें लिहिलें फेडीं । सज्जनाकरवि गुढी । उभवीं मीं ॥ ५१ ॥ 

<पृ. ०९३>

दैत्यांचीं कुलें नाशीं । साधूचा मानु गिवसीं । धर्मासि नीतीसीं । सेस भरीं ॥ ५२ ॥ 

मी अविवेकाची काजली । फेडूनि विवेकदीपु उजलीं । तैं योगियां पाहे दिवाली । निरंतर ॥ 

स्वसुखें विश्व कोंदे । धर्माचें जगीं नांदे । भक्तांसि होंति दोंदें । सात्विकाचीं ॥ ५४ ॥ 

तैं पापाचा अचलु फीटे । पुण्याची पाहाट फूटे । जैं मूर्त्ति माझी प्रकटे । पांडुकुमरा ॥ ५५ ॥ 

येयां ऐसेयां काजालागि । अवतरिजें गा युगीं युगीं । परि हें चि वोलखे जो जगीं । तो विवेकिया ॥ ५६ ॥ 


\Slk{जन्मकर्मच मे दिव्यमेवं यो वेत्ति तत्वतः।\\
त्यक्त्वा देहं पुनर्जन्म नैति मामेति सोऽर्जुन ॥ ९ ॥ }

माझें अजत्व जन्मणें । अक्रियता चि करणें । अविकार जो जाणे । तो मुक्तु मानी ॥ ५७ ॥ 

तो चालिला संगें न चले । देहिचा देहा नाकले । मग पंचत्वीं तवं मिले । माझां चि रूपीं ॥ ५८ ॥ 


\Slk{वीतरागभयक्रोधाः मन्मया मामुपाश्रिताः।\\ 
बहवो ज्ञानतपसा पूता मद्भावमागताः ॥ १० ॥ }

यऱ्हविं तऱ्हीं परापर न शोचिति । जे कामनाशून्य होंती । वाटा केव्हलि न वचति । क्रोधाचिये ॥ ५९ ॥ 

जे मियां सदा आथिले । माझियाचि सेवा जियाले । कां आत्मबोधें तोखले । वीतराग ॥ ६० ॥ 

जे तपोतेजाचे राशी । कां येकायतन ज्ञानासी । जे पवित्रता तीर्थासि । तीर्थरूप ॥ ६१ ॥ 

ते मद्भावा साहाजें आले । मी ते चि होउनि ठेले । जें मज तेयां उरले । पदर नाहीं ॥ ६२ ॥ 

<पृ. ०९४>

सांघैं पितलेची गंधिकालिक । फीटली होये निःशेष । तैं सुवर्णवाइ आणिक । जोडूं जाइजे ॥ ६३ ॥ 

तैसे यमनियमीं कडसले । जे तपोज्ञानीं चोखालले । ते मी ते चि जाले । एथ संशयो काइसा ॥ ६४ ॥ 


\Slk{ये यथा मां प्रपद्यंते तांस्तथैव भजाम्यहं।\\ 
 मम वर्माऽनुवर्तेत मनुष्याः पार्थ सर्वशः ॥ ११ ॥ }

यऱ्हविं तऱ्हीं पाहीं । जे जैसे माझां ठांईं । भजति तेयां मीं हीं । तैसाचि भजें ॥ ६५ ॥ 

देखैं मनुष्यजात सकल । हें स्वभावता चि भजनशील । जालें असे केवल । माझां ठांईं ॥ ६६ ॥ 


\Slk{कांक्षंतः कर्मणां सिद्धिं यजंत इह देवताः।\\
क्षिप्रं हि मानुषे लोके सिद्धिर्भवति कर्मजा ॥ १२ ॥ }

परि ज्ञानेंविण नाशलें । जें बुद्धिभेदासि आलें । तेणें एकीं कल्पलें । अनेकत्व ॥ ६७ ॥ 

ह्मणौनि अभेदा भेदु देखति । अनामा नामें ठेविति । देवो देवी ह्मणती । अवाच्यातें ॥ ६८ ॥ 

जें सर्वत्र सदा सम । तेथ विभाग अधमोत्तम । मतिवसें संभ्रम । विवंचिति ॥ ६९ ॥ 

मग नाना हेतूप्रकारें । यथोचितें उपचारें । मानलीं देवतांतरें । उपासिति ॥ ७० ॥ 

तेथ जें जें काहीं अपेक्षित । तें तैसेंचि पावती समस्त । परि तें कर्मसिद्ध निश्चित । ॐलख तूं ॥ ७१ ॥ 

वांचूनि देंतें घेंतें आणिक । निभ्रांत नाहीं सम्यक । येथ कर्म चि फलसूचक । मनुष्यलोकीं ॥ ७२ ॥ 

जैसें क्षेत्रीं जें पेरिजे । तें वाचौनि आन न निफजे । कां पाहिजे तें चि देखिजे । दर्पणाधारें ॥ ७३ ॥ 

<पृ. ०९५>

ना तरि कडेयासि तलवटीं । जैसा आपुला चि बोलु किरीटी । पडिसादा होउनि उठी । निमित्तयोगें ॥ ७४ ॥ 

तैसा समस्तां यां भजनां । मी साक्षिभूतु अर्जुना । येथ प्रतिस्फले ते भावना । आपुलाली ॥ ७५ ॥ 


\Slk{चातुर्वर्ण्यं मया सृष्टं गुणकर्मविभागशः।\\
 तस्य कर्तारमपि मां विद्ध्यकर्तारमव्ययम् ॥ १३ ॥ }

आतां यया चि परीं जाण । हे च्याऱ्ही वर्ण । सृजिले मियां गुण – । कर्मविभागें ॥ ७६ ॥ 


\Slk{न मां कर्माणि लिंपंति न मे कर्मफले स्पृहा।\\
इति मां योऽभिजानाति कर्मभिर्न स बध्यते ॥ १४ ॥ }

हें मज चि तव जालें । परि मियां नाहीं केले । ऐसें साच जेणें देखिलें । तो सूटला गा ॥ ७७ ॥ 


\Slk{एवं ज्ञात्वा कृतं कर्म पुर्वैरपि मुमुक्षुभिः।\\
 कुरु कर्मैव तस्मात्वं । पूर्वैः पूर्वतरं कृतम् ॥ १५ ॥ }

जें प्रकृतिचेनि आधारें । गुणाचेनि व्यभिचारें । कर्में तदनुसारें । विवंचलिं ॥ ७८ ॥ 

येथ येक चि हें धनुषपाणी । परि जालें गा चहूवर्णीं । ऐसी गुणकर्मिं कडसणी । केली साहाजें ॥ ७९ ॥ 

ह्मणौनि आइकैं पार्था । हे वर्णभेद संस्था । मी करिता नोहें सर्वथा । तें यया चि हेतू ॥ ८० ॥ 

मागील मुमुक्ष जे होते । तिहीं ऐसें चि जाणोनियां मातें । कर्में केलीं समस्तें । धनुर्द्धरा ॥ ८१ ॥ 

परि तियें बीजें जैसीं दग्धलीं । कां नुगवती चि पेरिलीं । तैसिं कर्मे चि तेयां जालीं । मोक्षहेतू ॥ ८२ ॥ 


\Slk{किं कर्म किमकर्मेति कवयोऽप्यत्र मोहिताः।\\
तत्ते कर्म प्रवक्ष्यामि यज्ज्ञात्वा मोक्ष्यसेऽशुभात् ॥ १६ ॥ }

<पृ. ०९६>

येथ आणिक ही एक अर्जुना । हे कर्माकर्मविवंचना । आपुलिये चाडे सज्ञाना । योग्य नव्हे ॥ ८३ ॥ 

कर्म ह्मणिजे तें कवण । अथवा अकर्मा काय लक्षण । ऐसें विचारितां विचक्षण । गुंपौनि ठेले ॥ ८४ ॥ 

जैसें कां कुडें नाणें । खरेयाचेनि सारिखेपणें । डोलेयांचें हीं पाहाणें । संशइं घाली ॥ ८५ ॥ 

तैसें नैष्कर्म्यतेचेन भ्रमें । गिवंसिजत आहाति कर्में । जिहीं दूजी श्रृष्टी मनोधर्में । करूं शकती ॥ ८६ ॥ 

वांचूनि मूर्खांची गोठि काइसी । एथ मोहलले गा क्रांतदर्शी । ह्मणौनि तेंचि आतां परिहसैं । सांघैन तुज ॥ ८७ ॥ 


\Slk{कर्मणोह्यपि बोद्धव्यं बोद्धव्यं च विकर्मणः।\\
अकर्मणश्च बोद्धव्यं गहना कर्मणो गतिः ॥ १७ ॥ }

तरि हें कर्म ह्मणिजे स्वभावें । जेणें हा विश्वाकारू संभवे । तें सावेव आदीं जाणावें । लागे एथ ॥ ८८ ॥ 

मग वर्णाश्रमासि उचित । जें विशेष कर्म विहित । तें ही ओलखावें निश्र्चित । उपेगेंसीं ॥ ८९ ॥ 

पाठिं जें निषिद्ध ह्मणिपे । तें ही बुझावें स्वरूपें । येतुलेनि येथ काहीं न गूंपे । आपैसें चि ॥ ९० ॥ 

यऱ्हविं जग हें कर्मांधीन । ऐसी व्याप्ति याची गहन । परि तें असो आइकैं चिन्ह । प्राप्ताचें ॥ ९१ ॥ 


\Slk{कर्मण्यकर्म यः पश्येदकर्मणि च कर्म यः।\\
 स बुद्धिमान् मनुष्येषु स युक्तः कृत्स्नकर्मकृत् ॥ १८ ॥ }

जो सकल कर्मिं वर्त्ततां । देखे निष्कर्मता । कर्मसंगें निरासता । फलाचिया ॥ ९२ ॥ 

आणि कर्तव्यते लागि । जेया दूसरें नाहिं जगिं । ऐसी नैष्कर्म्यता तरि चांगी । बोधला असे ॥ ९३ ॥ 

<पृ. ०९७>

\Slk{यस्य सर्वे समारंभाः कामसंकल्पवर्जिताः।\\
ज्ञानाग्निदग्धकर्माणं तमाहुः पंडितं बुधाः ॥ १९ ॥ }

परि क्रियाकलापु आघवा । आचरतु दीसे बरवा । तरि तो इहीं चिन्हीं जाणावा । ज्ञानियां गा ॥ ९४ ॥ 

जैसा जो जलापासिं उभा ठाके । तो जऱ्हैं आपणपें जलामाजि देखे । तऱ्हीं निभ्रांत ॐलखे । ह्मणे मीं वेगला आहें ॥ ९५ ॥ 

अथवा नावे हान रिगे । तो थडियेचे रुंखजात देखे वेगें । साचोकारें पाहों लागे । तवं रुख ह्मणे अचल ॥ ९६ ॥ 

तैसें सकल कर्मीं असणें । तें फुडें मानूनिया वायाणें । मग आपणपां जो जाणे । नैष्कर्म्यता ॥ ९७ ॥ 

आणि उदोअस्तूचेनि प्रमाणें । जैसें न चलतां सूर्या चालणें । तैसें नैष्कर्म्यत्वीं जाणे । कर्म जो गा ॥ ९८ ॥ 

तो मनुष्यासारिखा आवडे । परि मनुष्यत्व तेयासि न घडे । जैसें जलाधारें न बुडे । भानुबिंब ॥ ९९ ॥ 

तेणें न पांतां विश्व देखिलें । न करितां सर्व केलें । न भोगितां भोगिलें । भोग्यजात ॥ १०० ॥ 

येके ठांइं बैसला । परि सर्वत्र तो चि गेला । हें असो विश्व जाला । देंहें चि तो ॥ १०१ ॥ 

जेया पुरुषाचां ठांइं । कर्माचा तरि खेदु नाहीं । परि फलापेक्षा काहीं । संचरेना ॥ १०२ ॥ 

आणि हें कर्म मी करीन । अथवा आदरिलें सिद्धी नेईन । येणें संकल्पें हीं जेयाचें मन । विटाले ना ॥ १०३ ॥ 

ज्ञानाग्नीचेनि मुखें । जेणे जालिलीं कर्मे अशेषें । तो ब्रह्मचि मनुष्यवेखें । ॐलख तूं ॥ १०४ ॥ 


\Slk{त्यक्त्वा कर्मफलासंगं नित्यतृप्तो निराश्रयः।\\
कर्मण्यभिप्रवृत्तोऽपि नैव किंचित् करोति सः ॥ २० ॥ }

<पृ. ०९८>

जो शरीरीं उदासु । फलाभोगीं निरासु । नित्यता उल्हासु । होउनि असे ॥ १०५ ॥ 

जो संतोषाचा गाभारां । आत्मबोधाचेया ॐगरा । पुरे न ह्मणे चि धनुर्द्धरा । आरोगितां ॥ १०६ ॥ 

कैसा अधिकाधीक आवडी । घेंत महासुखाची गोडी । सांडौनि आशांसीं कुरवंडी । अहंभावाची ॥ १०७ ॥ 


\Slk{निराशीर्यतचित्तात्मा त्यक्तसर्वपरिग्रहः।\\
शारीरं केवलं कर्म कुर्वन्नाप्नोति किल्बिषम् ॥ २१ ॥ }

ह्मणौनि अवसरें जें जें पावे । तेणें चि तो सुखावे । जेया आपुलें आणि परावें । दोन्ही नाहीं ॥ १०८ ॥ 

तो दीठी जें पाहे । तें आपण चि होउनि जाये । आइके तें आहे । तो चि जाला ॥ १०९ ॥ 

चरणीं हान चाले । कां मुखें जें जें बोले । ऐसें चेष्टाजात तेतुलें । आपण चि जो ॥ ११० ॥ 


\Slk{यदृच्छा लाभसंतुष्टो द्वंद्वातीतो विमत्सरः।\\
समः सिद्धावसिद्धौ च कृत्वापि न निबध्द्यते ॥ २२ ॥ }

हें असो विश्वें पाइं । जेया आपणपें वांचूनि नाहीं । कर्म तें कवण काइ । बाधी तेयातें ॥ १११ ॥ 

आणि हा मत्सरु जेथ उपजे । तें नुरे चि तेया दूजें । तो निर्मत्सरु काइ ह्मणिजे । बोलवरी ॥ ११२ ॥ 


\Slk{गतसंगस्य मुक्तस्य ज्ञानावस्थितचेतसा।\\
यज्ञायाचरतः कर्म समग्रं प्रविलीयते ॥ २३ ॥ }

ह्मणौनि सर्वां परीं जो मुक्तु । तो सकर्मु चि कर्मरहितु । सगुणु परि गुणातीतु । येथ भ्रांति नाहीं ॥ ११३ ॥ 

तो देहसंगें तरि असे । परि चैतन्या सारिखा दीसे । पाहांतां परब्रह्माचेनि कसें । चोखालु भला ॥ ११४ ॥ 

<पृ. ०९९>

ऐसा ही तो कवतिकें । जरि कर्में करी यज्ञादिकें । तरि तियें लया जांति अशेषें । तेयाचां चि ठांइं ॥ ११५ ॥ 

अकालिचीं अभ्रें जैसीं । ऊर्मीवीण आकाशीं । हारपति आपैसीं । उदैलीं सांतीं ॥ ११६ ॥ 

तैसिं विधिविधानरहितें । जऱ्हीं आचरला तो समस्तें । तऱ्हीं तियें ऐक्यभावें ऐक्यातें । पावतील ॥ ११७ ॥ 

जें हें हवन मी होता । कां इये यज्ञीं हा भोक्ता । ऐसी बुद्धीसि नाहीं भिन्नता । ह्मणौनियां ॥ ११८ ॥ 

जें यष्टा यज्ञ यजावें । ते हविमंत्रादीक आघवें । तो देखे अविनाभावें । आत्मबुद्धी ॥ ११९ ॥ 


\Slk{ब्रह्मार्पणं ब्रह्म हविर्ब्रह्माग्नौ ब्रह्मणा हुतं।\\
ब्रह्मैव तेन गंतव्यं ब्रह्मकर्मसमाधिना ॥ २४ ॥ }

ह्मणौनि ब्रह्म तें चि कर्म । ऐसें बोधां आलें जेया सम । तेया कर्तव्य तें नैष्कर्म्य । धनुर्द्धरा ॥ १२० ॥ 

आतां अविवेककुमारत्वा मूकलें । जेयां विरक्तीचें पाणिग्रहण जालें । मग उपासन जिहिं आणिलें । योगाग्नीचें ॥ १२१ ॥ 

जे यजनशील अहर्निशीं । जिहीं अविद्या हवीली मनेंसीं । गुरुवाक्य हुताशीं । हवन केलें ॥ १२२ ॥ 

तिहीं योगाग्नीकिं यजिजे । तो दैवयज्ञु वीजे । तेथ आत्मसुख कामिजे । पांडुकुमरा ॥ १२३ ॥ 


\Slk{दैवमेवापरे यज्ञं योगिनः पर्युपासते।\\
ब्रह्माग्नावपरे यज्ञं यज्ञेनैवोपजुव्हति ॥ २५ ॥ }

आतां अवधारीं सांघैन आणिक । जे ब्रह्माग्निक साग्निक । तेयांतें यज्ञें चि यज्ञु देख । उपासिजे ॥ १२४ ॥ 

एक संयमाग्नी होत्री । ते युक्तित्रयाचां मंत्रीं । यजन करिति पवित्रीं । इंद्रियद्रव्यीं ॥ १२५ ॥ 

<पृ. १००>

\Slk{श्रोत्रादीनींद्रियाण्यन्ये संयमाग्निषु जुव्हति।\\
शब्दादीन् विषयानन्ये इंद्रियाग्निषु जुव्हति ॥ २६ ॥ }

एकां वैराग्यरवी विवललें । तवं संयती विहार केले । तेथ अपावृत जाले । इंद्रियानल ॥ १२६ ॥ 

तिहिं विरक्तिची ज्वाला घेतली । तवं विकारांचीं इंधनें पलिपलीं । तेथ आशाधूमें सांडिलीं । पांचै कुंडें ॥ १२७ ॥ 

मग वाक्यविधीचिया निरिविडी । विषयाहुती उद्दंडीं । हवन केलें कुंडीं । इंद्रियाग्नीचां ॥ १२८ ॥ 


\Slk{सर्वाणींद्रियकर्माणि प्राणकर्माणि चापरे।\\
आत्मसंयमयोगाग्नौ जुव्हति ज्ञानदीपिते ॥ २७ ॥ }

येकिं यियाचि परीं पार्था । दोष क्षपिले सर्वथा । आणिकीं हृदयारणीं मंथा । विवेकु केला ॥ १२९ ॥ 

तो उपशमीं निहिटिला । धैर्यें वरी दाटिला । गुरुवाक्यें काढिला । बलिकटपणें ॥ १३० ॥ 

ऐसें समरसें मथन केलें । तेथ झडकरी काजा आलें । जें उज्जीवन जालें । ज्ञानाग्नीचें ॥ १३१ ॥ 

पहिला रिद्धीसिद्धीचा संभ्रमु । तो निवर्त्तौनि गेला धूमु । मग प्रकटला सूक्ष्मु । विस्फुलिंगु ॥ १३२ ॥ 

तेया मनाचें मोकलें । पेटवण घातलें । जें यमनियमीं हलुवारलें । आइतें होंतें ॥ १३३ ॥ 

तेणें सांधुक्षणें ज्वाला समृद्धा । तेथ वासनांतराचिया समिधा । स्नेहेंसिं विविधा । जालीलीया ॥ १३४ ॥ 

मग सोहंमंत्रीं दीक्षितिं । इंद्रियकर्माचिया आहुती । तिये ज्ञानानलीं प्रदीप्तीं । दीधलिया ॥ १३५ ॥ 

पाठिं प्राणक्रियेचेन सृवेनसीं । पूर्णाहुति पडिली हुताशीं । तेथ अवभृथ समरसीं । साहाजें जालें ॥ १३६ ॥ 

<पृ.१०१>

मग आत्मबोधिचें सुख । तें जैसें संयमाग्नीचें शेष । तो चि पुरोडाश्रु देख । घेतला तिहिं ॥ १३७ ॥ 

येक ऐसां यजनीं । मुक्त जाले गा त्रिभुवनीं । इया यज्ञक्रिया तरि आनानीं । परि प्राप्य तें एक ॥ १३८ ॥ 


\Slk{द्रव्ययज्ञास्तपोयज्ञा योगयज्ञास्तथापरे।\\
स्वाध्यायज्ञानयज्ञाश्र्च यतयः संशितव्रताः ॥ २८ ॥ }

येक द्रव्ययज्ञ ह्मणपती । एक तपसामग्रिया निफजति । येक योगयाग ही आहाती । जे सांघीतले ॥ १३९ ॥ 

येकिं शब्दीं शब्द चि यजिजे । तो वाग्यज्ञु ह्मणिजे । ज्ञानें ज्ञेय गमिजे । तो ज्ञानयज्ञु ॥ १४० ॥ 

हें अर्जुना सकल कुवाडें । जें अनुष्ठितां अति सांकडें । परि जितेंद्रियांसी चि घडे । योग्यतावसें ॥ १४१ ॥ 

ते प्रवीण येथ भले । योगसमृद्धी आथिले । ह्मणौनि आपणपां तिहीं केलें । आत्महवन ॥ १४२ ॥ 


\Slk{अपाने जुव्हति प्राणं प्राणेऽपानं तथापरे।\\
प्राणापानगती रुद्ध्वा प्राणायामपरायणाः ॥ २९ ॥ }

एकं अपानाग्नीचां मुखीं । प्राणद्रव्यें देखैं । हवन केलें एकीं । अभ्यासयोगं ॥ १४३ ॥ 

एक अपानु प्राणीं अर्पिती । एक दोहोंतें हीं निरुंधिती । ते प्राणायामीं ह्मणिपती । पांडुकुमरा ॥ १४४ ॥ 


\Slk{अपरे नियताहाराः प्राणान्प्राणेषु जुव्हति।\\
सर्वेऽप्येते यज्ञविदो यज्ञक्षपितकल्मषाः ॥ ३० ॥ }

येक वज्रयोगक्रमें । सर्वाहारसंयमें । प्राणीं प्राणु संभ्रमें । हवन करिती ॥ १४५ ॥ 

ऐसे मोक्षकाम सकल । समस्त हे यजनशील । जिहीं यज्ञद्वारीं मल । क्षालन केलें ॥ १४६ ॥ 

<पृ. १०२>

\Slk{यज्ञशिष्टामृतभुजो यान्ति ब्रह्मसनातनम्।\\
नायं लोकोऽस्त्ययज्ञस्य कुतोऽन्यः कुरुसत्तम ॥ ३१ ॥ }

जेयां अविद्याजात आकलितां । जें उरलें निज स्वभावता । तेथ अग्नि आणि होता । उरेचिना ॥ १४७ ॥ 

जेथ यजितेयाचा कामु पुरे । यज्ञीचें विधान सरे । माघौतें जेथौनि ॐसरे । क्रियाजात ॥ १४८ ॥ 

विचार जेथ न रिगे । हेतु जेथ नेघे । जें द्वैतदोषसंगें । सिंपै चि ना ॥ १४९ ॥ 

ऐसें अनादिसिद्ध चोखट । जें ज्ञानयज्ञांवशिष्ट । तें ते सेविति ब्रह्मनिष्ठ । ब्रह्माहमंत्रें ॥ १५० ॥ 

ऐसे सेखामृतें धाले । कीं अमृतभावासि आले । ह्मणौनि ब्रह्म ते जाले । अनायासें ॥ १५१ ॥ 

एरां विरक्ती माल न घली चि । जेयां संयमाग्नीची सेवा न घडे चि । जे योगयागु ही न करिती चि । जन्मले सांते ॥ १५२ ॥ 

एयां अैहिक ही एक धड नाहीं । मग परत्रीक सांघिजैंल काइ । ह्मणौनि असो हे गोठि पाइं । पांडुकुमरा ॥ १५३ ॥ 


\Slk{एवं बहुविधा यज्ञा वितता ब्रह्मणो मुखे।\\
कर्मजान्विद्धि तान्सर्वानेवं ज्ञात्वा विमोक्ष्यसे ॥ ३२ ॥ }

ऐसे बहुतीं परीं अनेग । जे सांघितले कां याग । ते विस्तारूनि वेदें चांग । ह्मणितले आहाति ॥ १५४ ॥ 

परि तेणें विस्तारें काइ करावें । हे कर्मसिद्ध जाणावे । एतुलेनि कर्मबंधु स्वभावें । पावैल ना ॥ १५५ ॥ 

अर्जुना वेदु जेहाचें मूल । जें क्रियाविशेषें स्थूल । जेयां नव्हालियेचें फल । स्वर्गसुख ॥ १५६।।


\Slk{श्रेयान्द्रव्यमयाद्यज्ञाज्ज्ञानयज्ञः परंतप।\\
सर्वं कर्माखिलं पार्थ ज्ञाने परिसमाप्यते ॥ ३३ ॥ }

<पृ. १०३>

ते द्रव्ययाग किर होंती । परि ज्ञानयज्ञाची सरी न पवती । जेवि तारातेज संपती । दिनकरेंसीं ॥ १५७ ॥ 

देखैं परमात्मसुखनिधान । साधावेया योगीजन । जें न विसंभति अंजन । उन्मेखनेत्रीं ॥ १५८ ॥ 

जें धावंतेया कर्माची लाणि । नैष्कर्म्य बोधांची खाणि । जें भूकैलेयां धणि । साधनाची ॥ १५९ ॥ 

जेथ प्रवृत्ति पांगुल जाली । तर्काचि दृष्टि गेली । जेणें इंद्रियें विसरलीं । विषयसंगू ॥ १६० ॥ 

मनाचें मनपण गेलें । जेथ बोलांचें बोलणें ठेलें । जेयामाजि सांपडलें । ज्ञेय दीसे ॥ १६१ ॥ 

जेथ वैराग्याचा पांगु फीटे । विवेकाचा ही सोसु तूटे । जें न पांतां साहाजें भेटे । आपणापें ॥ १६२ ॥ 


\Slk{तद्विद्धि प्रणिपातेन परिप्रश्र्नेन सेवया।\\
उपदेक्ष्यंति ते ज्ञानं ज्ञानिनस्तत्वदर्शिनः ॥ ३४ ॥ }

तें ज्ञान पैं गा बरवें । जैं मनीं आथि जाणावें । तैं संतां ययां भजावें । सर्वस्वेंसीं ॥ १६३ ॥ 

जेयांचा ज्ञानकुरुठा । तेथ साधुसेवा हो दारवठा । तो स्वाधीनु करीं सूभटा । ॐलगौनि ॥ १६४ ॥ 

जरि तनुमनुजीवें । विचारासि लागावें । आणि अगर्वता करावें । दास्य सकल ॥ १६५ ॥ 


\Slk{यज्ज्ञात्वा न पुनर्मोहमेवं यास्यसि पांडव।\\
येन भूतान्यशेषेण द्रक्ष्यस्यात्मन्यथो मयि ॥ ३५ ॥ }

मग अपेक्षित जें आपुलें । तें ही सांगतील पूसिलें । जेणें अंतःकरण बोधलें । संकल्पा नैये ॥ १६६ ॥ 

जेहाचेनि उजीवडें । जालें चित्त निधडें । ब्रह्माचेनि पाडें । निशंक होईल ॥ १६७ ॥ 

<पृ. १०४>

तेव्हलि आपणपेन सहितें । यें अशेषें हीं भूतें । माझां स्वरूपीं अखंडितें । देखसी तूं ॥ १६८ ॥ 

ऐसें ज्ञानप्रकाशें पाहिल । तैं मोहांधकारु जाइल । जैं गुरुकृपा होईल । पार्था गा ॥ १६९ ॥ 


\Slk{अपि चेदसि पापेभ्यः सर्वेभ्यः पापकृत्तमः।\\
सर्वं ज्ञानप्लवेनैव वृजिनं संतरिष्यसि ॥ ३६ ॥ }

जऱ्हीं कल्मषांचा आगरु । तूं भ्रांतिचा सागरु । व्यामोहाचा डोंगरु । होउनि आहासि ॥ १७० ॥ 

तऱ्हीं ज्ञानशक्तिचेन पाडें । हें आघवेंचि गा थोकडें । ऐसें सामर्थ्य जेयाचें चोखडें । ज्ञानीं इये ॥ १७१ ॥ 

देखैं विश्वसंभ्रमा ऐसा । जो अमूर्तीचा कडवसा । तो जेयाचेया प्रकाशा । पुरे चि ना ॥ १७२ ॥ 

तेया काइसे मनोमल । हें बोलतां चि अति कीडाल । नाहिं येणें पाडें ढिसाल । दुजें जगीं ॥ १७३ ॥ 


\Slk{यथैधांसि समिद्धोऽग्निर्भस्मसात्कुरुतेऽर्जुन।\\
 ज्ञानाग्निः सर्वकर्माणि भस्मसात्कुरुते तथा ॥ ३७ ॥ }

सांघैं भूतत्रयाची काजली । जे गगनामाजि उधली । तिये प्रलइचिये वाहुंटली । काइ अभ्र पूरे ॥ १७४ ॥ 

किं पवनाचेनि कोपें । पाणियें चि जो पलिपे । तो प्रलयानलु काइ दडपे । तृणें नावें ॥ १७५ ॥ 


\Slk{नहि ज्ञानेन सदृशं पवित्रमिह विद्यते।\\
तत्स्वयं योगसंसिद्धः कालेनात्मनि विंदति ॥ ३८ ॥ }

ह्मणौनि असो हें न घडे । जें विचारितां चि असंघडे । पुडुतीं ज्ञानाचेनि पाडें । पवित्र न दिसे ॥ १७६ ॥ 

एक ज्ञान ही उत्तम होये । आणिक ही येथ तैसें चि आहे । तरि सांघैं चैतन्य कां नोहे । दूसरें गा ॥ १७७ ॥ १४

<पृ. १०५>

ना तरि महातेजाचेनि कसें । चोखाल प्रतिबिंब दीसे । कां गवसलें गवसे । आकाश हें ॥ १७८ ॥ 

ना तरि पृथ्वीचेनि पाडें । कांटालें जरि जोडे । तरि ज्ञानासि उपमा घडे । पांडुकुमरा ॥ १७९ ॥ 

ह्मणौनि बहुतीं परी पाहातां । पुडुतीं पुडुतीं निर्द्धारितां । हे ज्ञानिची पवित्रता । ज्ञानीचि आथि ॥ १८० ॥ 

जैसी अमृताची चवि निवडिजे । तरि अमृता चि सारिखी ह्मणिजे । तैसें ज्ञान हें उपमिजे । ज्ञानेंसीं चि ॥ १८१ ॥ 

आतां ययावरिं बोलणें । वायां चि वेलु फेडणें । तवं साच जी हें पार्थु ह्मणे । बोलिजत असां ॥ १८२ ॥ 

परि तेंचि ज्ञान केवि जाणावें । ऐसें जवं अर्जुनें पूसावें । तवं तें मनोगत देवें । जाणीतलें ॥ १८३ ॥ 


\Slk{श्रद्धावांल्लभते ज्ञानं तत्परः संयतेंद्रियः।\\
ज्ञानं लब्ध्वा परां शांतिमचिरेणाधिगच्छति ॥ ३९ ॥ }

मग ह्मणतसे किरीटी । आतां चित्त देइं इये गोठी । सांघैन ज्ञानाचिये भेटी । उपावो तुज ॥ १८४ ॥ 

तरि आत्मसुखाचिया गोडिया । विटला जो विषयां । जेयाचा ठांइं इंद्रियां । मानु नाहीं ॥ १८५ ॥ 

जो मनासि चाड न संघे । जेयां प्रकृतिचें केलें ने घे । जो श्रद्धेचेनि संभोगें । सुखिया जाला ॥ १८६ ॥ 

तेयातें चि गिवसित । हें ज्ञान पावे निश्चित । जेयामाजि अचुंबित । शांति असे ॥ १८७ ॥ 

तें ज्ञान हृदयीं प्रतिष्ठे । आणि शांतिचा अंकुरु फूटे । मग विस्तारु बहुत प्रकटे । ततक्षणीं ॥ १८८ ॥ 

तेव्हां जेउति वांस पाहिजे । तेउति शांती चि एकि देखिजे । तेथ पारावार नेणिजे । निर्द्धारितां ॥ १८९ ॥ 

<पृ. १०६>

ऐसा हा उत्तरोत्तरु । ज्ञानबीजाचा विस्तारु । हा सांगतां असे अपारु । परि असो आतां ॥ १९० ॥ 


\Slk{अज्ञश्चाश्रद्यधानश्च संशयात्मा विनश्यति।\\
नायं लोकोऽस्ति न परो न सुखं संशयात्मनः ॥ ४० ॥ }

आइकैं जेया प्राणियांचां ठांइं । यया ज्ञानाचें पाहिलें नाहिं । तेयाचें जियालें ह्मणों काइ । वरि मेलें चांग ॥ १९१ ॥ 

शून्य जैसें गृह । कां चैतन्येंवीण देह । तैसें जीवीत तें संमोह । ज्ञानहीन ॥ १९२ ॥ 

अथवा ज्ञान कीर आपु नोहे । परि तें चाड येकि जऱ्हीं वाहे । तेथ जीवाला काहीं आहे । प्राप्तिचा ॥ १९३ ॥ 

वांचूनि ज्ञानाची गोठि काइसी । परि ते आस्था ही न धरी जो मानसीं । तो संशयरूप हुताशीं । पडिला जाण ॥ १९४ ॥ 

जें अमृत ही परि नावडे । ऐसें संवियां चि अरोचक जैं पडे । तैं मरण आलें असें फुडें । हें जाणों ये कीं ॥ १९५ ॥ 

तैसा विषयसुखरजें । जो ज्ञानेंसीं चि माजे । तो संशइं अंगिकरिजे । एथ भ्रांति नाहीं ॥ १९६ ॥ 

मग संशइं जरि पडिला । तरि निभ्रांत जाणैं नाशला । तो अहिकाही परि मूकला । सुखासि गा ॥ १९७ ॥ 

जेया कालज्वरु आंगीं बाणे । तो शीतोष्णें जैसीं नेणे । आगि आणि चांदिणें । सरिसें चि मानीं ॥ १९८ ॥ 

तैसें साच आणि लटिकें । वीरूं अथवा नीकें । संशइं तो नोलखे । हिताहितें ॥ १९९ ॥ 

हा रातिदिवसु पाहिं । जैसा जात्यंधा ठाउवा नाहिं । तैसें संशैया सत्य काहीं । मना नै ये ॥ २०० ॥ 

ह्मणौनि संशयाहूनि थोर । आणिक पाप नाहिं घोर । हा विनाशाची वागुर । प्राणियांसि ॥ २०१ ॥ 

<पृ. १०७>

\Slk{योगसंन्यस्तकर्माणं ज्ञानसंच्छिन्नसंशयम्।\\
आत्मवंतं न कर्माणि निबघ्नंति धनंजय ॥ ४१ ॥ }

ह्मणौनि हा त्यजावा । हाचि येकु जीणावा । जो ज्ञानाचिया अभावा– । माजि असे ॥ २०२ ॥ 

जैं अज्ञानाचें गडदे पडे । तैं हा बहुवसु मनीं वाढे । ह्मणौनि सर्वथा मार्गु मोडे । विश्वासाचा ॥ २०३ ॥ 


\Slk{तस्मादज्ञानसंभूतं हृत्स्थं ज्ञानासिनात्मनः।\\
छित्वैनं संशयं योगमातिष्ठोत्तिष्ठ भारत ॥ ४२ ॥ }

हृदइं हाचि न समाए । आणि बुद्धितें गवसूनि ठाए । तेथ संशयात्मक होए । लोकत्रय ॥ २०४ ॥ 

ऐसा ही जऱ्हीं थोरावे । तऱ्हीं उपायें येकें आंगवे । जरि हातीं होये बरवें । ज्ञानखड्ग ॥ २०५ ॥ 

तरि तेणें ज्ञानशस्त्रें तीखटें । निखलु हा निवटे । मग निःशेष स्वता फिटे । मानसिचा ॥ २०६ ॥ 

या कारणें पार्था । उठीं वेगी वरौता । नाशु करूनि हृदयस्था । संशयासि ॥ २०७ ॥ 

ऐसें सर्वज्ञाचा बापु । जो कृष्णु ज्ञानदीपु । तो ह्मणतसे सकृपु । आइकैं राया ॥ २०८ ॥ 

तवं एया पूर्वापर बोलाचा । विचारूनि कुमरु पांडुचा । कैसा प्रश्नु हान अवसरिचा । करिता होईल ॥ २०९ ॥ 

जेयाचां बरवेपणीं । कीजे आठां रसांची ओलावणी । जो सज्जनाचिये आणी । विसावां जगीं ॥ २१० ॥ 

तो शांतू चि अभिनवैल । ते परियसां मऱ्हाटे बोल । जे समुद्रा ही हूनि खोल । अर्थभरित ॥ २११ ॥ 

जैसें बिंब तरि बचकेयेवडे । परि प्रकाशा त्रैलोक्य थोकडें । शब्दाची व्याप्ति तेणें पाडें । अनुभवावी ॥ २१२ ॥ 

<पृ. १०८>

ना तरि कामितेयाचिया इछा । फले कल्पवृक्षु जैसा । बोलु व्यापकु होये तैसा । तरि अवधान देयावें ॥ २१३ ॥ 

हें असो काये ह्मणावें । सर्वज्ञ जाणती स्वभावें । तऱ्हीं नीकेनि चित्त देयावें । हे विनति माझी ॥ २१४ ॥ 

जें साहित्य आणि शांती । हे रेखा दिसे बोलती । जैसी लावण्यगुणयुवती । आणि पतिव्रता ॥ २१५ ॥ 

आदिं चि साखर आवडे । आणि ते चि जरि ओखधा जोडे । तरि न सेवावी कां कोडें । नावां नावां ॥ २१६ ॥ 

साहाजें मलयानीलु सुंदु । तेया ही होये अमृताचा स्वादु । आणि तेथ चि जोडे नादु । दैवंगत्या ॥ २१७ ॥ 

तरि स्पर्शे सर्वांग जीववी । स्वादें जीभेतें नाचवी । तेविं चि कानाकरवि ह्मणवी । बापु माझा ॥ २१८ ॥ 

तैसें कथेचें इये आइकणें । एक श्रवणासि होये पारणें । आणि संसारदुःखा मोकलवणें । विकृतीविण ॥ 

जरि मैत्रें चि वैरी मरे । तरि वायां कां बांधावे कटारे । रोगु जाये दूधें ओंगरें । तरि नींबु कां पियावा ॥ २२० ॥ 

तैसा मनाचा मारु न करितां । इंद्रियां दुःख नेंदितां । एथ मोक्षु असे आइकतां । श्रवणंमाझि ॥ २२१ ॥ 

ह्मणौनि आथिलिया आराणुका । गीतार्थु हा नीका । ज्ञानदेॐ ह्मणे आइकां । निवृत्तिदासु ॥ २२२ ॥ 


\begin{center}
ॐतत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे ज्ञानयोगो नाम चतुर्थोध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीसर्वात्मकरामकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. १०९>

\end{center}
